有無人想聽三國？

前言：
大家好，開呢個post係想講下我自己觀點下既三國，但請留意，我文章中既人物同連登史觀或者好多人眼中既觀點都有幾多唔同，歡迎交流指點

如果大家賞面既話我會出落去
第一篇文，我會講下大家都熟知既郭嘉。

郭嘉係曹操手下最出名既幾個謀士之一，由於佢既早逝，加上三國演義同火鳳既情節，令佢係現代既名氣更加高，甚至有人將佢當成三國第一謀士。但名氣同實力未必成正比。今次，我就想講下我眼中既郭嘉。

郭嘉既基本資料就唔多講啦。我想針對郭嘉既幾項事蹟計謀討論。

1. 攻下邳

三國志郭嘉傳：「徵呂布，三戰破之，布退固守。時士卒疲倦，太祖欲引軍還，嘉說太祖急攻之，遂禽布。語在荀攸傳。」

曹操將呂布逼到下邳之後想退兵，荀攸同郭嘉就勸曹操打埋先走，郭嘉在此應記一功。但我想講既重點係陳壽所寫既「語在荀攸傳」。陳壽咁做，固然有慳字數之意。但亦可以解讀為陳壽認為荀攸比起郭嘉係曹營既地位更高。

曹操係軍事方面既第一謀士，根據荀彧傳，其實係荀攸。

三國志荀彧傳：「是時荀攸常為謀主。」

「謀主」呢個既意思係主要出謀劃既人，而呢個詞係法正傳都有出現，相信大家都知道法正係劉備勢力既地位，所以可以相信荀攸係曹操勢力既地位相當高，而郭嘉自然不能與之相比。

三國志郭嘉傳：「以正為蜀郡太守、揚武將軍，外統都畿，內為謀主。」

2. 算孫策

三國志郭嘉傳：「嘉料之曰：『策新并江東，所誅皆英豪雄桀，能得人死力者也。然策輕而無備，雖有百萬之衆，無異於獨行中原也。若刺客伏起，一人之敵耳。以吾觀之，必死於匹夫之手。』」

呢段歷史相信大家都熟知。官渡之戰期間，有傳言孫策打算北上偷襲許都，郭嘉就斷言孫策好易比人刺殺，結果孫策無幾耐就遇刺身亡。

呢段歷史，成日比人用黎吹奏郭嘉。確實，呢件事證明到郭嘉有相當既識人之能，但佢既作用就未必咁多。其實諗下就知，孫策要渡淮河，出揚，入徐，咁遠水路上許都其實好難，所以無必要講到郭嘉算中孫策呢件事有幾重要幾重要。

3. 討袁氏

三國志郭嘉傳：「諸將欲乘勝遂攻之，嘉曰：『袁紹愛此二子，莫適立也。有郭圖、逢紀為之謀臣，必交鬬其閒，還相離也。急之則相持，緩之而後爭心生。不如南向荊州若征劉表者，以待其一變成而後擊之，可一舉定也。』太祖曰：『善。』乃南征。軍至西平，譚、尚果爭兾州。譚為尚軍所敗，走保平原，遣辛毗乞降。」

袁紹死後，三子內鬥，郭嘉呢到就勸曹操隔岸觀火等二袁相鬥。果然，曹軍一走，袁譚同袁尚就打得不可開交。呢段歷史證明郭嘉有相當既戰略眼光。

留名支持

4. 征遼東
好啦，終於黎到我想講既重點。大眾對呢段歷史既認識多數限於演義入面既「遺計定遼東」，但我可以話比你聽係假既，世上根本無D咁既武功。三國志等史書所載既征遼東同演義入面既有好大分別，或者係郭嘉的定位有好大分別。以下要引既史料會比較多。

三國志郭嘉傳：「至易，嘉言曰：『兵貴神速。今千里襲人，輜重多，難以趨利，且彼聞之，必為備；不如留輜重，輕兵兼道以出，掩其不意。』太祖乃密出盧龍塞，直指單于庭。虜卒聞太祖至，惶怖合戰。大破之，斬蹋頓及名王已下。尚及兄熈走遼東。」

呢段引至郭嘉傳既記載話郭嘉建議輕兵突襲，最後大破蹋頓。呢到睇落征遼東好順利，郭嘉神機妙算，但記住，紀傳體史書傳統係隱惡揚善，如果去睇其他人物例傳及史書，會發現陳壽係呢到幫郭嘉曲筆，且看以下記載。

三國志武帝紀：「夏五月，至無終。秋七月，大水，傍海道不通，田疇請為鄉導，公從之。引軍出盧龍塞，塞外道絕不通，乃壍山堙谷五百餘里，經白檀，歷平岡，涉鮮卑庭，東指柳城。未至二百里，虜乃知之。」

三國志田疇傳：「隨軍次無終。時方夏水雨，而濵海洿下，濘滯不通，虜亦遮守蹊要，軍不得進。太祖患之，以問疇。疇曰：『此道，秋夏每常有水，淺不通車馬，深不載舟船，為難乆矣。舊北平郡治在平岡，道出盧龍，達于柳城；自建武以來，陷壞斷絕，垂二百載，而尚有微徑可從。今虜將以大軍當由無終，不得進而退，懈弛無備。若嘿回軍，從盧龍口越白檀之險，出空虛之地，路近而便，掩其不備，蹋頓之首可不戰而禽也。』太祖曰：『善。』乃引軍還，而署大木表於水側路傍曰：『方今暑夏，道路不通，且俟秋冬，乃復進軍。』虜候騎見之，誠以為大軍去也。太祖令疇將其衆為鄉導，上徐無山，出盧龍，歷平岡，登白狼堆，去柳城二百餘里，虜乃驚覺。」

曹瞞傳：「時寒且旱，二百里無複水，軍又乏食，殺馬數千匹以為糧，鑿地入三十餘丈乃得水。」

三國志董昭傳：「後袁尚依烏丸蹋頓，太祖將征之。患軍糧難致，鑿平虜、泉州二渠入海通運，昭所建也。」

咁大段史料，相信大家都無咩心情睇，我簡單解說下啦。
曹操征遼東，首先去到易縣，郭嘉係呢到建議曹操輕兵突襲。五月至七月期間，曹操軍至無終，因為夏水雨塞左條路，胡虜亦據險而守，曹軍進退失據，困於遼東，由於曹軍無帶輜重，差D全軍覆滅，所幸之前有董昭開鑿渠道解決危機。七月，曹操用地膽田疇之計，經徐無山，偽退再行一條崩塌左200年，叫「盧龍口」既小路，過平岡，白狼堆，去到柳城外200里先比胡虜發現，成功突襲。

睇到呢到，大家發唔發現到郭嘉有咩出錯？無錯就係少算左天時，固然郭嘉唔係當地人，唔知當地天氣唔怪得佢，但因為佢既失算而令曹軍差d收皮又確係事實。如果唔係田疇呢個地頭蛇，相信曹操都好大機會失敗，統一北方要等多年幾兩年都有。

無錯，郭嘉係觀人於微同戰略大局觀有相當既水平，但於戰術既細節到，史書就較少著墨，亦有失誤。何況前者黎講，荀彧，荀攸呢d曹操手下一流謀士亦唔會遜色於郭嘉。睇番郭嘉一生所任既職位係「軍師祭酒」。軍師祭酒係司空府屬官，唔同於其他人係獨立官職，例如荀彧所任既尚書令，程昱既東中郎將。郭嘉直接隸屬於曹操。而我地睇下郭嘉既建言，例如「需要攻呂布」「唔洗驚孫策，劉表」「需要打遼東」等等，呢d都係話曹操聽「我覺得你應該xxx」，但執行方面就同郭嘉無咩關係，所以我認為郭嘉係屬於戰略上既顧問。

至於好多人好鐘意講既曹操係赤壁大敗後話「郭奉孝在，不使孤至此。」
但其實呢句說話充其量只係證明郭嘉得曹操歡心，唔通赤壁之戰之前無人勸過曹操咩？賈詡就曾勸曹操見好就收，呢種馬後炮既說話證明唔到d咩。呢句說話大概就同諸葛亮講既「法孝直若在，則能制主上，令不東行；就復東行，必不傾危矣。」既前半句類似。

如果荀彧係90分，郭嘉大概就係80-85分，話佢係三國第一謀士，對其他三國人物好唔公平。或者咁係因為郭嘉早死，但亦都唔能夠因為佢值得憐惜就講到佢天上有地下無掛？

司馬懿第一

Lm

孫策如何

如果話荀攸為謀主，未嘗無政治上既考慮。郭嘉並非世家士族出身，潁川地方有個叫郭躬既曾經官至廷尉，不過不能考証同郭嘉有關；另一邊廂既荀攸出身潁川荀氏，上一代有荀氏八龍，成族都係名士世家子弟。如果用荀氏做謀主，就可以收潁川呢個多世族既地方、以至中原士族為用。郭嘉呢一點就比唔上荀氏。

或者啦，但謀主呢個咁虛既字唔係咩職位，只係話曹操多採用佢既計略，外人好難由「荀攸為謀主」睇得出D咩，何況早有一個荀彧位居曹營高位，荀彧本身推薦左唔少士族人才，而毛玠，崔琰呢D係曹操手下負責推薦人才既，首先佢2個本身係士族，而佢地所推薦既人大多係累世經學既世家子弟。我認為曹操重用荀攸同荀攸既能力更有關係。

lm

三國fans路過

班偽正史撚過份吹奏郭嘉、司馬，貶低諸葛

郭嘉係觀人於微，深得曹操歡心
而且大局觀同戰略都唔錯
但係行軍打仗嘅戰術同奇謀就真係冇乜
甚至乎有失算嘅時候

呢個係現代好奇怪既現象

留名

袁方：論策論戰，你皆在我之下
其實諗返郭嘉既大局觀，陳某都有清晰描寫
但亦過於神化，好似赤壁佈署根本佢管唔到，漫畫情節看看就好

石田巴打
有追開你POST

但其實軍師祭酒呢個位，至少証明到曹操對佢既睇重同信任。
寒門有寒門好既。
至少唔洗好似荀彧咁盲崇漢而死

想聽鄧艾

想聽李典滿寵

李典文武兼備，可惜太早死，合肥後就死左

滿寵唔係打機咁係文官，都文武兼備，長年鎮守合肥抵打孫權既北伐

評分幾中肯
好多人深受易中天同網文荼毒先覺得郭嘉係天上有地下無既謀士

平遼東果part講得幾好
易中天先生有講個曹操翻到去就賞賜俾勸佢唔好去打嘅人

翻案風作怪

無錯，係記載於曹暪傳，我原本都打算寫埋呢段，但發現篇幅已經太長

曹暪傳「既還，科問前諫者，眾莫知其故，人人皆懼。公皆厚賞之，曰：『孤前行，乘危以徼幸，雖得之，天所佐也，故不可以為常。諸君之諫，萬安之計，是以相賞，後勿難言之。』」

曹操征遼東之所以成功，有好大原因係曹營有本錢人才幫曹操同郭嘉補獲。

無錯，呢個都係我開POST既目的

係三國演義入面，馬超係因為馬氏一族比曹操殺死，悲憤交加之下起兵反曹。而係史實入面，正如好多人都知，係馬超起兵在先，馬氏一族被殺在後。好多人以此為由，痛罵馬超不孝，事實係咪真係咁？

要答呢個問題，首先要睇下馬超起兵反曹既背景同原因。
建安十六年，即係赤壁之戰3年後，曹操派鍾繇領軍征討張魯，打算經馬超治下既關中進攻，但高柔認為如果大軍路經關中，必然會驚動馬超等關中軍閥，令佢地以為曹軍係要黎打自己，逼反關中。曹操唔聽，執意借道關中，果然，關中盡反。

三國志高柔傳：「太祖欲遣鍾繇等討張魯，柔諫，以為今猥遣大兵，西有韓遂、馬超，謂為己舉，將相扇動作逆，宜先招集三輔，三輔苟平，漢中可傳檄而定也。繇入關，遂、超等果反。」

由此可見，馬超起兵係由於驚曹操攻打自己，於是先下手為強。而呢種憂慮唔係馬超一人先有。當時關中十將(馬超、韓遂、侯選、程銀、楊秋、李堪、張橫、梁興、成宜、馬玩)結為盟友，同時起兵反曹。呢10個人都係關中割據一方既軍閥，佢地同時起兵反曹，可見曹操既行動係非常有問題，馬超起兵造反，實為逼於無奈之舉。

馬騰一族被害，原因唔係馬超起兵，而係馬超起兵失敗。
馬超起兵係建安十六年三月，潼關之戰九月打完。馬家係建安十七年五月先被害。可以證明，馬家被殺唔係因為曹操嬲左馬超作反，而係馬超作反失敗，曹操確定馬超已經不成氣候先殺馬家。換言之如果潼關之戰馬超擊敗曹軍，馬騰一家作為人質仍然會留住佢地條命。

資治通鑑卷六十六「（十六年）閏月…遂、超奔涼州，楊秋奔安定。」

資治通鑑卷六十六「（十七年）夏，五月，癸未，誅衛尉馬騰，夷三族。」

我認為，馬超起兵固然妄顧家人安危，但亦屬逼於無奈之舉，不宜苛責。如果佢贏左潼關之戰，後人仲會唔會咁樣話佢？成王敗寇而已。

又有人話馬超加入劉備陣營無咩功績，係劉備唔信任佢，唔重用佢既表現，又係咪咁？

馬超加入劉備陣營係於建安十九年（214年），病死於蜀漢章武二年（222年）。中間只有8年時間。呢八年時間，劉備所發動既戰事只有漢中之戰同夷陵之戰。
漢中之戰，馬超同張飛，雷銅等將領軍側攻武都郡，氐人雷定等部落群起響應，後來吳蘭，雷銅等被曹軍大破，馬超退走。

至於夷陵之戰，打荊州要既係識打水戰既將軍，馬超明顯唔識水戰，何況最重要既一點係：馬超係劉備出征同年就病死左。

所以，馬超之所以無功績，唔係因為劉備唔重用佢，只係無機會重用佢，只能夠話馬超死得早，如果佢活到諸葛亮北伐既年代，話唔定可以留低唔少功績。

有人將馬超同呂布相提並論，話馬超同呂布一樣都係不忠不義之徒。我覺得咁樣實在太眨低馬超，呂布果種反骨古今中外鮮有能相提並論者，呂布見小利就殺自己上司，襲自己盟友，仲要唔止一次。而馬超造反既原因比起呂布背叛人算係正當得多，畢竟呂布係貪人地既野，馬超只係保護自己既野，只不過佢比人捉住痛腳。

何況馬超絕對唔係絲毫不念親情，觀乎馬超後來既言行，多有後悔悲傷之意，至於呂布，從未後悔自己見利忘義。

三國志馬超傳：「二年卒，時年四十七。臨沒上疏曰：『臣門宗二百餘口，為孟德所誅略盡，惟有從弟岱，當為微宗血食之繼，深讬陛下，餘無複言。』」

典略：「正旦，種上壽於超，超搥胸吐血曰：『闔門百口，一旦同命，今二人相賀邪？』」

馬超係一個亂世悲劇人物，可憐一身武藝，不能捍衛故土，又不能守護家人。人之將死，其言也善，馬超死前既說話，深深表達呢位亂位猛將既無奈憂傷。

馬超作用係鎮住蜀西邊境既羌人，事實上因為馬超、馬岱，加上後來既王嗣都整頓成功

漢中同夷陵兩場大戰果陣
馬超應該係負責鎮住班羌人
佢唔係咁早死的話一定有份參與諸葛亮既北伐

想聽司馬

劉備對馬超其實係更似用其名不用其人

將兵權交比曹操，做佢手下就得

佢有份咁應該唔只得三郡響應

馬超係漢中之戰有參與戰事
雷定等七部響應劉備應該都同馬超既名氣有D關係

樓主，王異點解有同馬超有仇？（利申：無雙撚）

btw 王異係唔係唯一落場打仗嘅女將？

淨係睇字數就已經夠誠意
好
就呢點
我撐你

樓主會唔會講下周瑜?
統帥三軍既能力係當代應該得曹操好過佢
諸葛亮無從比較，佢係周瑜死前都未試過統兵

個仔被馬超殺左呀

王異既老公係馬超反叛時期既涼州刺史韋康參軍趙昂，2人有子趙月。

潼關之戰2年後，馬超捲土重來，打算攻取隴右，除左冀城外，隴西郡縣都投降左馬超。
馬超於是率軍包圍冀城，當時守衛冀城既主要人物有涼州刺史韋康，天水太守，別駕楊阜同參軍趙昂。經過八個月既圍城，韋康打算開城投降，趙昂苦勸不果，番屋企同王異講，王異義正詞嚴激勵趙昂，但當趙昂打算再勸韋康既時侯，韋康已經開城投降。馬超入城後殺死韋康同天水太守，捉左楊阜從弟楊岳，又係南鄭捉左趙昂長子趙月做人質。而其他人楊阜，趙昂等都唔係真心投降馬超，加上馬超做既野多不得人心，於是佢地打算報復。

楊阜以奔喪為名請假出城，去左歷城搵表兄姜敘，2人傾左一輪打算拖馬對付馬超，於是搵左姜隱、趙昂、尹奉、姚瓊、孔信、李俊、王靈、梁寬、趙衢、龐恭等人共同定計對付馬超。楊阜同姜敘係鹵城起兵，梁寬同趙衢入冀城為內應，趙昂同尹奉守祁山。趙衢勸馬超出兵攻打姜敘，馬超於是出兵。馬超出城後，趙衢同梁寬緊閉城門，殺馬超妻兒。馬超攻鹵城不果，番到冀城又發現自己老家比人抄左，於是轉去歷城，歷城人以為馬超已經敗走，城下既軍隊係姜敘，輕易就開城比馬超入去。結果馬超入城後發嬲殺左姜敘呀媽同仔，之後放火燒歷城。

之後馬超打算攻祁山，但張郃突襲馬超，馬超敗走，之後連趙昂既仔趙月都殺埋。

三國無雙寫王異同馬超有仇，主要係因為馬超見人就殺，攻打冀城既時候殺死韋康，天水太守同閻溫，之後又殺死趙月。但史實王異係個為國家連仔都可以唔要既人，起事前，趙昂因為趙月係馬超手上，猶豫不決，王異就勸佢唔好理咁多，死個仔有咩大不了。所以你話王異會唔會因為死個仔而憎馬超，我覺得又唔會，主要都係王異忠心，唔鍾意馬超反叛，仲有就係對韋康既忠心。

列女傳「及昂與楊阜等結謀討超，告異曰：“吾謀如是，事必萬全，當奈月何？”異厲聲應曰：“忠義立於身，雪君父之大恥，喪元不足為重，況一子哉？夫項託、顏淵，豈復百年，貴義存耳。”」

王異唔係三國唯一一個上戰場既女性。
有其他例子，例如趙嫗。詳情可以去維基睇下。

我反而認為周瑜無大家講到咁勁
可能下一篇就寫周瑜啦

喺演義入面羅貫中除咗神化咗諸葛亮嘅神算同奇謀之外
其實同時都神化咗周瑜出謀劃策嘅能力去正襯周瑜
𣎴過，我個人認為周瑜調兵遣將嘅能力都係一流嘅
而且戰略同大局觀都係非常好
喺出謀劃策方面就冇乜着墨

周瑜帶兵戰績不多
我覺得將將可 至於將兵 未必好似大家講到咁勁

作為一個大將
人生打到一場赤壁之戰，仲要贏埋真係此生無憾
就算正史赤壁之戰既規模細好多
同埋有三成功勞要比劉備軍都係咁話

赤壁之戰確實係周瑜領導有方 所以我話佢領將有道
Btw 到底周瑜同程普職位誰高誰低 周瑜定劉備先係主帥 雖然後世文學多讚頌周瑜 但三國志既幾篇傳記都好似表面劉備先係主帥

但之後既南群之戰周瑜久攻不下 雖然對手係曹仁 但周瑜領勝利之師攻打敗軍 都要去打1年咁耐 所以我認為周瑜帶領麻麻

赤壁之戰曹軍損失唔係咁大

可以詳細講下？

"《山陽公載記》曰：公船艦為備所燒，引軍從華容道步歸，遇泥濘，道不通，天又大風，悉使羸兵負草填之，騎乃得過。羸兵為人馬所蹈藉，陷泥中，死者甚眾。"

死者甚眾既係羸兵，羸兵指傷兵，赤壁之戰都應係燒傷、有左傳染病既，果個年代本身都應該救唔返。

"軍既得出，公大喜，諸將問之，公曰：「劉備，吾儔也。但得計少晚；向使早放火，吾徒無類矣。」備尋亦放火而無所及。"

呢到睇到戰場仲控制係曹軍到，劉備遲左放火

之後既江陵之戰，曹軍係可以不停支援曹仁，
只係被關羽所阻，河道受控於孫劉聯軍。
另外曹仁軍士氣不高，可能主力係由劉表降軍構成。
李通既援軍仲可以勢如破竹，打通同曹仁既補給線。
李通突然病死就唔知係唔係比人刺殺左
最後曹操覺得死傷甚多，又以為受左箭傷既周瑜冇事先撤出江陵。
其後隔兩三年又已經可以派大軍擊敗西涼軍閥。

所以我認為赤壁之戰最主要係燒左曹軍船艦，人力損失未必多

呢個講法甚有聽聞，雖然精銳依然，但荊襄士人倒戈，戰略上失去荊州，少左順流而下既機會，從合肥、淮南下江東終究有難度，係直到晉朝陸抗失勢、蜀國滅亡方可重現

我都記得赤壁因瘟疫而死既多於戰死

病死同燒死浸死孰多孰少唔重要，因為佢地都係當死於赤壁之戰。何況睇堆其他傳記，反而有記載曹軍死傷甚多。

三國志周瑜傳：「曹公軍吏士皆延頸觀望，指言蓋降。蓋放諸船，同時發火。時風盛猛，悉延燒岸上營落。頃之，煙炎張天，人馬燒溺死者甚眾，軍遂敗退，還保南郡。備與瑜等復共追。曹公留曹仁等守江陵城。逕自北歸。」

江表傳曰：「去北軍二里餘，同時發火，火烈風猛，往船如箭，飛埃絕爛，燒盡北船，延及岸邊營柴。瑜等率輕銳尋繼其後，雷鼓大進，北軍大壞，曹公退走。」

何況架船比人燒左 士兵如果唔係一早走左佬又點可能生還 除非識飛啦

山陽公載記比起三國志公信力低得多 裴松之作註時就曾多次批評

而我想講既係周瑜作為勝利之師 士氣應比曹操敗軍高得多 而曹仁面對周瑜數千前軍都只能派300人應戰 足見曹軍兵力比起周瑜略為不足 但周瑜都用1年先攻下江陵

曹軍赤壁雖敗 北方根基絲毫未動搖 北方各地仍有駐軍 比如樂進係赤壁之戰前屯於襄陽 李通為汝南太守 徐晃屯於樊城 佢地本身應有所部

"瑜將數萬眾來攻，前鋒數千人始至，仁登城望之，乃募得三百人，遣部曲將牛金逆與挑戰"
呢到唔係解曹仁得3百人，而係搵3百精銳出城突擊

睇返江陵之戰既前哨戰夷陵之戰:

周瑜傳: "瑜即遣甘寧前據夷陵。仁分兵騎別攻圍寧。寧告急於瑜。瑜用呂蒙計，留淩統以守其後，身與蒙上救寧。寧圍既解，乃渡屯北岸，剋期大戰。"

呂蒙傳: "瑜使甘寧前據夷陵，曹仁分眾圍寧，寧困急，使使請救。諸將以兵少不足分，蒙謂瑜、普曰："留凌公績，蒙與君行，解圍釋急，勢亦不久，蒙保公績能十日守也。"又說瑜分遣三百人柴斷險道，賊走可得其馬。瑜從之。軍到夷陵，即日交戰，所殺過半。"

甘寧傳: "後隨周瑜拒破曹公於烏林。攻曹仁於南郡，未拔。寧建計先徑進取夷陵，往即得其城，因入守之。時手下有數百兵，並所新得，僅滿千人。曹仁乃令五六千人圍寧。寧受攻累日，敵設高樓，雨射城中，士眾皆懼，惟寧談笑自若。"

周瑜果邊面對曹仁五六千援軍係 "諸將以兵少不足分"

曹仁軍士氣雖然未必高，但係曹仁有城可守，糧草亦足，
兵力周瑜又冇優勢，亦都冇多餘軍力完全斷絕江陵既補給線。
但都可以迫到曹方只能夠死守。

我唔係話成個江陵得300人 而係曹仁面對幾千人最多只可抽調300人接戰

至於夷陵之戰 既然曹仁係圍城既時候只能抽調300人 加上呂蒙搶馬都只係搶到300隻 5000-6000看似誇大左

而除去江陵之戰同赤壁之戰不提 周瑜都真係好少著名帶兵紀錄可以顯示佢作為一方將領既軍事能力 反而係為帥時知人善任 納部下之謀比較好

咁樣已經好夠
從善如流係作為一個統帥既必要條件
何況d人又未吹到佢上白起李靖果d level
周瑜絕對係漢末三國少數上到大枱既統帥之一

根本我關公唔係比東吳小人偷襲

又傅士仁班二五仔做反

我蜀漢有劉皇叔光環點會輸

最剛愎自用、過份睇人名銜既人出黎指責人

揀300個精銳出去應戰唔代表兵少，再講曹仁係堅守江陵，守城者出城應戰係為左維持士氣。
攻方周瑜亦都冇辦法包圍江陵，亦都顯示左雙方軍力唔會差太遠

只於赤壁之戰又引三國志既死傷，但又覺得三國志既兵力記載誇大，咁有d自相矛盾。
呂蒙只係派左300人斷險道，而曹仁又死傷過半，究竟有幾多戰馬係存活就好難講。

用周瑜要用一年時間先擊敗到曹仁，就話帶兵唔勁，咁有欠公允
曹軍新敗但有堅城可守，最後變成消耗戰，曹操都覺得曹死傷太嚴重而主動退走。
係正面戰場擊敗曹軍係一個成就。

咁馬超係張魯果時私自投靠劉備
導致家破人忙又點計？
佢老婆，被賞賜第二個，佢個仔，又俾張魯殺左

張遼威震逍遙津

同場有樂進，兩個都好撚勁

推

為左維持士氣同派300人似乎無邏輯關係

我否定部分記載唔等如否定成本書 關於死傷人數無疑點 而且唔係孤證 所以我信
其實山陽公載記同三國志無矛盾 可以係烏林時大量曹軍戰死 北歸時又有曹軍死亡 但點都好 我認為曹軍損失頗大係不容質疑

我唔係周瑜帶兵唔勁 只係上面有巴打話周瑜僅次於曹操而我唔認同

南郡其係必然會失 我認為曹操由始至終都無打算死守南郡

曹操南征至大敗不過1年 荊州之根基尚不穩固 所以當曹軍大敗 荊南極速被劉備收服 而南郡作為荊州中心 地理價值固然高 可謂荊州中既荊州 但對當時既曹操黎講 佢無意再下荊南 入西蜀可循關中 入淮吳可經壽春 再睇埋當時曹操既勢力版圖 南郡其實就係突左出黎既 不但三面受敵 而且難以補給 不如退回襄樊 襄樊同江夏連成一線護住曹家中心地帶 所以曹仁退出江陵係必然既事 只係走之前拖得周瑜幾耐得幾耐

荊南被劉備進佔原因就係在於江陵曹仁受攻擊，曹仁唔可以支援。
劉璋當時已經臣服曹操，所以先有甘寧先取屬於劉璋既夷陵，阻劉璋援軍。
曹丕時代幾次經壽春攻東吳，已經証明由此路進攻不可行，知兵既曹操唔會唔知。
不過我同意曹操無意再南侵，佢轉而穩固領土，加強曹家既統治。
掉轉講，如果曹仁擊敗左周瑜，又有需要退走？

守城要守中有攻係古代兵法守城要旨之一，不詳談
只於曹操死傷，赤壁後曹操繼續可以動員大軍，都係証明曹軍人力損失不大。
睇返日後興勢之戰，魏軍死傷慘重，關中虛耗，赤壁後唔見有類似情況。

江陵雖然3面環敵 但劉璋唔會主動打曹操 劉備未成氣候 所以主要都係應付東吳一家 壓力無想像中大
再者 江陵係統一南中國至關重要之地 往西可入蜀 往南更只係無險可守嘅南四郡 往東亦以上游之勢直取下游嘅江東
至於漢中地勢複雜 要由外部攻打漢中極難
同時 由壽春打江東 即係要喺無地理優勢下同東吳硬拼水軍 更屬不智
加上江陵易守難攻 要喺以後重奪江陵需要付出大代價
所以我唔認為曹操會想放棄江陵
正正因為江陵咁重要 周瑜先會不惜代價狂攻江陵
而且古代攻城戰一向動不動就打一年半載
喺雙方兵力相約加上對方名將堅城嘅情況下 可以一年攻陷江陵算係唔錯嘅成績

當代唔係周瑜僅次曹操
唔通係俾人吹到上宇宙既徐榮?
單論帶兵，放眼全個漢末三國
曹操之後
一係周瑜一係諸葛
之後先到司馬懿陸遜鄧艾

OK重新將南郡之戰前後同江陵價值講一次

我提過，江陵雖為四戰之地，但荊南已失，江陵作為荊南後方大本營已無此價值。江陵之戰略價值，尚有「東連吳越，西通巴蜀」之用，然而，下吳越可經揚淮一帶，曹丕伐吳失敗是戰術失敗，比如石亭之戰，而後世的孝文帝亦曾打算經淮泗一帶伐南朝，故南郡對曹操伐吳沒有幫肋。最後，曹操無入蜀之意，即使他有此意，他可經關中進入，攻漢中是難是易？看曹操後來跟張魯之戰便一清二楚，因此江陵的戰略價值對曹操來說完是可有可無。既然荊南已失，江陵作為荊南諸郡的大本營，自然失去價值。何況我亦提到，南郡在曹操版圖上是突出的，難以補給。如果死守江陵，倒不如守著襄樊戰線，互為犄角來得容易。

再者，從經濟價值而言，據後漢郡國志：「南郡秦置。雒阳南一千五百里。十七城，户十六万二千五百七十，口七十四万七千六百四。」相比起荊襄其他郡「零陵郡武帝置。雒阳南三千三百里。十三城，户二十一万二千二百八十四，口百万一千五百七十八。」「南阳郡秦置。雒阳南七百里。三十七城，户五十二万八千五百五十一，口二百四十三万九千六百一十八。」南郡的户數算是中等偏少，經濟價值不高。

所以從戰略及經濟而言，曹操都無一定要保住南郡之理。

再談南郡之戰，先看南郡之戰曹軍主要出戰將領和其所部署。

1. 曹仁，守江陵
2. 徐晃，守江陵
3. 李通，南下擊關羽
4. 樂進，屯於襄陽，與關羽戰
5. 文聘，與關羽戰
6. 滿寵，屯於當陽，與關羽戰

當時曹仁徐晃皆守於江陵，其餘四人則與關羽接戰。值得留意的是李通傳的記載：「通率众击之，下马拔鹿角入围，且战且前，以迎仁军，勇冠诸将。」陳壽用的是「迎」而非「援」「支」等。迎即迎接等意，故可推斷曹仁最遲於李通南下之時已有退走之意，或者曹仁及李通收到的命令是退出江陵。

赤壁之戰後三年馬超造反，三年時間絕對足夠曹操整頓，何況亦不知潼關之戰曹操動員多少。以後期夏侯惇統二十六軍，一軍一萬二千五百人來看，再打個折扣配合曹操於建安十三四年左右的勢力，曹操南征亦不是傾巢而出。

點解鄧艾咁後

優勢太大
冇果種只有佢先打得贏呢場仗既感覺

好睇！

而且荊南各郡在劉備攻擊下迅速降服，除了金旋外。都證明曹操在荊州立足不穩。